\thispagestyle{empty}


\subsubsection{Résumé Français}

Dans le cadre de la formation d'ingénieur en Architecture des Systèmes d'Informations offert par l'INSA de Rouen, j'ai réalisé un stage ingénieur au sein de l'entreprise Dynamease située à Vernon dans l'Eure.\\

Dynamease est une nouvelle entreprise dont le but est de réduire le nombre d’appels peu ou pas important en les filtrant. Les appels sont triés en fonction de l’identité de l’appelant et ensuite filtrés en fonction de l’emploi du temps de l’usager.\\

Ce rapport a pour objectif d'expliquer le travail que j'ai pu effectuer durant ce stage. En particulier sur le développement sur deux systèmes d'exploitation téléphonique différents.\\

Ce travail fut constitué de réalisation de nouvelles fonctionnalités, comme la réécriture de numéro et le Click2Call.\\

J'ai également exploré les différentes sources d'améliorations des applications au niveau des performances d'utilisation, aussi bien pour les utilisateurs que pour les employés Dynamease. En particulier par la mise en place d'un outil permettant le démarrage d'un environnement Dynamease complet et la résolution de certains dysfonctionnements.\\

Un travail sur la sécurité des communications a été mené, avec une recherche des différentes failles et une proposition de résolution des différentes failles trouvées.\\


\subsubsection{English Resume}

During my engineering formation in Information Systems Engineering at the INSA of Rouen, I did my engineer's internship into the company Dynamease. This company is located in Vernon (Eure).\\

Dynamease is a new company which purpose is to reduce the number of irrelevant calls by filtering them. Incoming calls are sorted by taking into consideration the caller’s identity and then filtered depending on the user’s timetable.\\

This report has for objective to explain what I did during my internship. Especially with the development into two different phone's operating systems.\\

My first task was to realize some feature for the phone applications, like the rewrite number and the click2call functionality.\\

I made some research and realized ameliorations for the performance of the applications, for the users and the Dynamease's employees. Especially with the realization of a tool which permits to start a Dynamease's environment easily and automated, and the resolution of some dysfunctions.\\

Some researches were made with the security of the communications. For each break we have found, a proposition for the resolution was made.