Dans le cadre de ma formation d’ingénieur en Architecture des Systèmes d'Information, du 26 Janvier au 24 Juillet 2015, j’ai effectué mon stage de fin d'année au sein de l'entreprise Dynamease située à Vernon (27200).

Au cours de ce stage j’ai pu m’intéresser à la création de nouvelles fonctionnalités, et au maintient des anciennes, sur deux applications téléphoniques, IPhone et Android. Je serais responsable de la conception à la mise à disposition pour les utilisateurs, en passant par l’intégration du design et aux mises à jour de version, de l’application et des services utilisés.

Ce stage m’a offert l’opportunité de découvrir les débuts d’une jeune entreprise en informatique porteuse d’un projet original et innovant pour le monde de la téléphonie et la communication professionnelle.

Par ailleurs, cette expérience m’a permis d’enrichir mes connaissances en informatique et plus particulièrement dans le monde du développement mobile ainsi qu'au développement parallèle de fonctionnalités sur deux langages de programmation différents.\\


J’ai pu bénéficier de la double compétence de mon maître de stage, à la fois commercial et chef de projet informatique. J’ai pu, grâce à lui, comprendre au mieux les enjeux d’une start up informatique.


Lors de ce stage, j’ai eu l’occasion de travailler en équipe avec Étienne LAPLANE, un développeur en charge des serveurs de communication ainsi que du serveur web Dynamease.

J’ai aussi travaillé avec différents consultants informatiques, avec qui j'ai pu apprendre beaucoup sur les méthodes de développement ainsi que sur les nouvelles technologies.